\begin{theorem}[Основная теорема алгебры]\thmslashn
	
	Если $p$ -- многочлен степени $\ge 1$, то у $p$ есть корень.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	От противного. Пусть $p(z) \ne 0 \;\; \forall z \in \C$
	
	
	$f(z):= \frac{1}{p(z)} \in H(\C)$
	
	Докажем, что $f$ ограничена.
	
	$p(z) = a_nz^n + a_{n-1}z^{n-1} + ...+ a_1 z + a_0 \;\;\; a_n \ne 0$
	
	$R:= \frac{\abs{a_{n-1}} + \abs{a_{n-2}} + ...+ \abs{a_1} + \abs{a_0}}{\abs{a_n}} + 1 \ge 1$
	
	Рассмотрим $\abs{z} > R$. Оценим снизу $\abs{p(z)}$.
	
	$\abs{p(z)} \ge \abs{a_n z^n} - \abs{a_{n-1}z^{n-1} } -...- \abs{a_1 z} - \abs{a_0} \ge \abs{a_nz^n} - (\abs{a_{n-1}} + \abs{a_{n-2}} + ...+ \abs{a_1} + \abs{a_0} ) \abs{z}^{n-1} \ge\\\ge \abs{z}^{n-1} \abs{a_n} (\abs{z} - \frac{\abs{a_{n-1}} + \abs{a_{n-2}} + ...+ \abs{a_1} + \abs{a_0}}{\abs{a_n}}) \ge \abs{a_n}$
	
	$\implies \abs{f(z)} = \frac{1}{\abs{p(z)}} \le \frac{1}{\abs{a_n}}$ при $\abs{z} \ge R$.
	
	В круге $\abs{z} \le R$ функция непрерывна, а значит тоже ограничена.
	
	
	$\implies \abs{f}$ ограничена. 
	
	$\implies $ по теореме Лиувилля $f \equiv const \implies p \equiv const$. Получили противоречие с тем, что $\deg p \ge 1$ 
\end{proof}

\Subsection{\S2. Теоремы единственности}

\begin{lemma}\thmslashn
	
	$\Omega$ -- область и $E\subset \Omega$.
	
	Если $E$ -- открыто в $\Omega$ и замкнуто в $\Omega$, то $E = \Omega$.
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Пусть $E\ne \Omega$. $\implies \exists a \in E \;\; b \in \Omega\setminus E$
	
	$\Omega$ -- линейно связно $\implies \exists $ кривая, соединяющая точки $a$ и $b$.
	
	$\gamma\;:\; [\alpha, \beta] \to \Omega \;\;\; \gamma(\alpha) = a \;\;\; \gamma(\beta) = b$
	
	$\gamma^{-1}(E)$ -- прообраз открытого множества $\implies$ открытое в $[\alpha, \beta]$.
	
	$\gamma^{-1}(\Omega\setminus E)$ -- прообраз открытого множества $\implies$ открытое в $[\alpha, \beta]$.
	
	$\gamma^{-1}(E) = [\alpha, \beta] \setminus \gamma^{-1}(\Omega \setminus E)$ -- замкнутое множество.
	
	$c:= \sup \gamma^{-1} (E) \in \gamma^{-1}(E)$, но $\beta \notin \gamma^{-1}(E) \implies c < \beta$.
	
	Из того, что $\gamma^{-1}(E)$ -- открыто и $c \in \gamma^{-1}(E)$ следует, что $(c-\delta, c+\delta) \subset \gamma^{-1}(E)$. Но тогда $c \ne \sup$. Противоречие.
	
	Значит, $E = \Omega$.
\end{proof}

\begin{theorem}[единственности]\thmslashn
	
	$f \in H(\Omega) \;\; z_0 \in \Omega$. Тогда следующие условия равносильны:
	
	\begin{enumerate}
		\item $f^{(n)}(z_0) = 0 \;\;\; \forall n \ge 0$
		
		\item $f \equiv 0$ в окрестности точки $z_0$.
		
		\item $f \equiv 0$ в $\Omega$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$3\implies 1$ -- очевидно
	
	$1 \implies 2$ 
	
	Возьмем круг $z_0 + R\mathbb{D} \subset \Omega$
	
	$\implies f$ раскладывается в ряд в круге $z_0 + R\mathbb{D}$.
	
	$f(z) = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}(z-z_0)^n \equiv 0$
	
	$2 \implies 3$
	
	$E:= \{z \in \Omega \;\;:\;\; \text{ у точки } z \text{ существует окрестность, в которой } f\equiv 0 \}$
	
	По пункту 2 $E \ne \emptyset$.
	
	$E$ -- открыто. (Т.к. раз у какой-то точки есть кружочек, где ноль, то в каждой точке такого кружка тоже есть кружочек, где ноль)
	
	$E$ -- замкнуто. Т.е. если $z_n \in E \;\; z_n \to z_0 \implies z_0 \in E$
	
	у $z_n$ есть окрестность, в которой $f \equiv 0$
	
	$\implies f^{(k)} (z_n) = 0 \;\; \forall k \;\; \forall n \implies f^{(k)}(z_0) = 0 \;\; \forall k$
	
	$f^{(k)} (z_n) \to f^{(k)}(z_0) $
	
	Тогда у точки $z_0$ есть окрестность, где $f \equiv 0 \implies z_0 \in E$
\end{proof}


\begin{theorem}[о среднем]\thmslashn
	
	$f \in H(\Omega) \;\; a \in \Omega$.
	
	Тогда $f(a) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(a + re^{it}) \,dt$
	
	Если $a + r\mathbb{D} \subset \Omega$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$f(a) = \frac1{2\pi i}\int\limits_{a + r\mathbb{T}} \frac{f(z)}{z-a} \,dz \color{red} = \color{black}$
	
	Параметризуем окрестность $z = a + re^{it} \,\, dz = r\cdot i \cdot e^{it}\,dt$
	
	$\color{red} = \color{black} \frac{1}{2\pi i} \int\limits_0^{2\pi} \frac{f(a + re^{it})}{re^{it}} \cdot rie^{it} \,dt$
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$f \in H(\Omega) \;\; a \in \Omega \;\;\; a + r\mathbb{D} \subset \Omega$.
	
	Тогда $f(a) = \frac1{\pi r^2} \int\limits_{a + r\mathbb{D}} f(z) \,dx\,dy$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\int\limits_{a + r\mathbb{D}} f(z) \,dx\,dy = \int\limits_0^r \int\limits_0^{2\pi} \rho f(a + \rho e^{it}) \,dt\,d\rho = \int\limits_0^r \rho \cdot 2\pi f(a) \,d \rho = 2\pi f(a) \cdot \frac{r^2}{2} = \pi r^2 f(a)$
\end{proof}

\begin{theorem}[принцип максимума]\thmslashn
	
	$f \in H(\Omega) \;\;\; a \in \Omega$
	
	
	Если $\abs{f(a)} \ge \abs{f(z)} \;\; \forall z$ из окрестности точки $a$, то $f \equiv const$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$M:= \abs{f(a)} \;\;\; \abs{f(z)} \le M$ в круге $a + R\mathbb{D}$.
	
	Возьмем $r < R$. Можем рассматривать функцию, умноженную на константу. Более того, можем сделать $M:=f(a) > 0$. (домножив на поворот)	
	$M = f(a) = \frac1{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(a + re^{it}) \, dt$
	
	$M = f(a) = \frac1{2\pi } \abs{\int\limits_0^{2\pi} f(a + re^{it}) \,dt } \le \frac1{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} \abs{f(a + re^{it})} \,dt \le \frac1{2 \pi} \int\limits_0^{2\pi} M = M$.
	
	А значит, равенство есть везде.
	
	Т.е. $\abs{f(a + re^{it})} \equiv M$
	
	$M= f(a) = \frac1{2\pi} \Re {\int\limits_{0}^{2\pi}} f(a + re^{it}) \,dt = \frac1{2\pi} \int\limits_{0}^{2\pi} \Re f(a + re^{it}) \,dt \le M$
	
	И снова все неравенства превращаются в равенства.
	
	$\implies \Re f(a + re^{it}) \equiv M$
	
	$\implies f(z) \equiv M$ в круге $a + R\mathbb{D}$.
	
	А значит, и во всей области тоже. $\implies f \equiv M$ в $\Omega$.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\Omega$ -- ограниченная область $f \in H(\Omega)$ и $f \in C(\Cl \Omega)$.
	
	Тогда $\abs{f}$ достигает максимума на границе.
	
	И $\abs{f(z)} \le \max\limits_{w \in \partial \Omega} \abs{f(w)}$.
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\Cl \Omega$ -- компакт. $\abs{f}$ непрерывно на  $\Cl \Omega$.
	
	$\implies \exists a \in \Cl \Omega$, т.ч. $\abs{f(a)} = \max\limits_{z \in \Cl \Omega} \abs{f(z)}$.
	
	Если $a \in \Omega$, то $f \equiv const \implies \max$ достигается на границе.
	
	Если $a \notin \Omega$, то $a \in \partial \Omega$.
\end{proof}


\begin{remark}\thmslashn
	
	Поскольку для гармонический функций справедлива теорема о среднем, для них есть и принцип максимума.
\end{remark}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$z$ -- ноль функции $f$, если $f(z) = 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$0\ne f \in H(\Omega) \;\;\; a \in \Omega$ -- ноль функции $f$.
	
	
	Тогда $\exists m \in \N $ и $g \in H(\Omega)$, т.ч. $g(a) \ne 0$ и $f(z) = (z-a)^m g(z)$
\end{theorem}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	Если $a$ -- ноль голоморфной функции $f$, то $f$ не обращается в ноль в некоторой проколотой окрестности точки $a$.
\end{consequence}

\begin{proof}(следствия)\thmslashn
	
	$\abs{g(a)} \ne 0 \;\;\; \abs{g(a)}$ -- непрерывная функция.
	
	$\implies \abs{g(z)} > 0$ в некоторой окрестности точки $a$.
	
	$\implies \abs{f(z)} = \abs{z-a}^n \abs{g(z)} > 0$ в этой проколотой окрестности точки $a$.
\end{proof}

\begin{proof}(теоремы)\thmslashn
	
	$a + r\mathbb{D} \subset \Omega$.
	
	$\implies f(z) = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a) }{n!}(z-a)^n$ в круге $a + r\mathbb{D}$
	
	$m =\min\{ n \;\;:\;\; f^{(n)}(a) \ne 0   \}$ (найдется, т.к. если $f^{(n)}(a) =0 \;\;\forall n$, то $f\equiv 0$)
	
	$\implies f(z) = \sum\limits_{n = m}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(z-a)^n = (z-a)^m \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n+m)}(a)}{(n+m)!}(z-a)^n$
	
	$g(z) = \frac{f(z)}{(z-a)^m} \in H(\Omega \setminus \{a \})$  и $g(z) \to \frac{f^{(m)}(a)}{m!} \ne 0$.
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$m$ из теоремы -- кратность нуля.
\end{definition}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$f, g \in H(\Omega)$ и $fg \equiv 0 \implies f\equiv 0$ или $g \equiv 0$.
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Возьмем $a \in \Omega$. Пусть $f(a) = 0$.
	
	Если $f \not\equiv 0$, то в некоторой проколотой окрестности точки $a$ $f \ne 0$
	
	$\implies$ в этой проколотой окрестности $g\equiv 0 \implies g\equiv 0$ в $\Omega$.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	Множество нулей ненулевой голоморфной функции состоит из изолированных точек.
\end{consequence}

\begin{theorem}[единственности]\thmslashn
	
	$f, g \in H(\Omega)$, $z_n \in \Omega$ -- различные точки и $f(z_n) = g(z_n) \;\; \forall n$. Если $\lim\limits_{n \to \infty} z_n \in \Omega$, то $f \equiv g$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$h(z) := f(z) - g(z) \in H(\Omega)$.
	
	$h(z_n) := f(z_n) - g(z_n) = 0$
	
	По непрерывности $h(z_0) = 0$. Тогда $z_0$ не изолированный ноль функции $h$. А так бывает только если $h \equiv 0$.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\sin^2 z + \cos^2 z = 1$ и т.п. 
	
	Любое тождество, имеющееся на вещественной оси, и являющееся голоморфным, верно и в комплексных числах.
\end{consequence}